<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/GerritMauritz/Edition-Paul-Tillich-s-Correspondence/main/scheme/tei_tillichcorrespondence_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00252.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00235.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00258.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Otto Heller an Paul Tillich <lb/>vom 20. Dezember 1907</title>
            <author ref="P02142">Otto Heller</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/151(56)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="P02142">Otto Heller</persName>
               <placeName ref="Halle">Halle</placeName>
               <date when="1907-12-20">20.12.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="P01930">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-02-24">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="EL" when="2023-09-20">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#Halle" type="place">Halle (Saale)</rs>, <date when="1907-12-20">20. XII.
                     07.</date></dateline>
               <salute>Mein liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulchen</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Für Deinen lieben Brief habe herzlichen Dank! Mehr als ein Monat ist schon vergangen,
               seit ich ihn erhalten, u. da muss ich doch endlich antworten, resp. Deine
               verschiedenen Fragen beantworten, die Du in ihm an mich stellst.</p>
            <p>Die erste Frage bezog sich auf meine Umsattelung. Sie beantworten, hieße eine große
               "Generalbeichte" ablegen über diesen bedeutsamen Schritt, den ich da getan. Es ginge
               nicht in diesem Brief hinein alles, was ich Dir da zu sagen hätte. Sodann aber käme
               es auch der Aufgabe gleich, eine wichtige, folgenreiche u. sehr bewegte Periode
               meines ganzen Entwickelungsganges zu schildern.<pb n="2"/> Du wirst es verstehen,
               wenn ich das jetzt noch nicht tue, am allerwenigsten mit dürren Worten in einem
               Briefe. Das kann ich nicht; dazu liegt das alles noch nicht weit genug hinter mir!
               –</p>
            <p>Du fragst mich im Weiteren, nach m. Leben in der Verbindung, zunächst, ob ich der
               Lösung des Problems vom vorigen Semester näher gekommen sei. –</p>
            <p>Ich will versuchen, meine Gedanken über diesen Gegenstand, im allgemeinen wie im
               speziellen, zu Papier zu bringen.</p>
            <p>Ich glaube, daß die Hallenser Verbind. <hi rend="u">so wie sie ist</hi> (Du weißt,
               daß ich damit kein abfälliges Urteil fällen will), nicht im Stande ist, bei einer <hi rend="aq">Activitas</hi> von <hi rend="u">68</hi>, die Aufgaben zu erfüllen, die
               sie erfüllen sollte u. erfüllen <hi rend="u">möchte</hi>, an der Verbindung als
               ganzem, sowie an den einzelnen, die dieses ganze bilden.</p>
            <p>Warum? – Der Raum langt nicht, alle Gründe in
                  extenso vorzubringen. Zunächst: wir haben zuviel jüngere Semester, u.
                  <hi rend="u">es fehlt an älteren Semestern</hi>,<pb n="3"/> es ist Mangel an
               Leuten, wie <rs ref="#tillich_person_id__310" type="person">Fr. Büchsel</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">H.
                  Schafft</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulchen Tillich</rs> (nicht zu
               vergessen) u. a.</p>
            <p>Für <hi rend="u">die</hi> Kräfte, die da sind, ist eine Activitas von <hi rend="u">68</hi> zu groß. Der einzelne widmet sich bald diesem, bald jenem, bald einem
               dritten u. so fort, daß er ja Reih um komme, – die <hi rend="u">Arbeit</hi> bleibt
               "Stückwerk".</p>
            <p>Du wirst mir vielleicht an einem Beispiel das Gegenteil dartun wollen u. sagen: Wenn
               ich mir einen zum Abendwimmel oder Kaffong etc. einlade, kann ich mich ihm doch 2-3
               Stunden widmen, da kann man doch wahrhaftig genug reden, was willst Du denn mehr, das
               genügt; so sehr kommt es nicht auf die "Quantität" des Verkehrs an! – Und doch!
               Einem, mit dem ich oft zusammen bin, erschließe ich mich mehr u. spreche ich mich
               mehr aus, als einem, mit dem ich vielleicht alle 3 Wochen einmal einen Abendwimmel
               baue. – Es liegt gewiß ein <del rend="s">großes</del> Körnlein Wahrheit darin! –
               Damit der einzelne in der Verbindung dem Bruder etwas sein kann, muß er ihn vor
                  allen<pb n="4"/> Dingen <hi rend="u">kennen</hi> u. jener den anderen. Zum
               Kennenlernen aber braucht man Zeit, der eine mehr, der andre weniger, je nach Alter
               u. Lebenserfahrung u. dem Maße der Liebe zu den Mitmenschen. – Ich behaupte, in einer
                  <hi rend="aq">Activitas</hi> von 68 hat man <hi rend="u">dazu</hi> nicht die
               nötige Zeit. –</p>
            <p>Die <hi rend="u">Consequenz</hi> ist also: wir dürfen nicht <hi rend="u">so
                  viele</hi> aufnehmen. Wir sind doch kein Erziehungsheim für solche, die noch so
               allerhand zu lernen haben, teils äußerlich, teils innerlich: – <del rend="ow">Ein
                  Inaktiver</del>
               <hi rend="sup"><rs ref="#tillich_person_id__2091" type="person">Witte</rs></hi> sagte einmal hier auf
               einem Kaffong zu Beginn des Semesters: "Kinder nehmt nur möglichst viel auf, daß wir
               den Bund recht mit Hallenser "verseuchen"!" Ich glaube, von den <hi rend="u">vielen</hi>, die wir auf- nehmen, werden es immer <hi rend="u">nur einzelne</hi>
               sein, die, wenn sie in den Bund hinauskommen, diesen nachhaltig nachhaltig
               beeinflussen. – Lasst uns <hi rend="u">qualitativ</hi> wirken im Bunde, statt
               quantitativ! Das erstere werden wir <hi rend="u">können</hi>, wenn wir uns im
               kleineren Kreise <hi rend="u"><hi rend="aq">consolidieren</hi></hi>.-<pb n="5"/> Ich
               habe im allgemeinen gesprochen; ich will nun auch von mir sprechen, weil Du danach
               fragst. Ich fasse alles in den einen Satz zusammen. Ich <hi rend="u">erkenne</hi>
               viele Aufgaben in der Verbindung, an deren Lösung ich <hi rend="u">mitarbeiten
                  könnte</hi>; im jetzt verflossenen Quartal hatte ich nicht die moralische Kraft
               dazu sowie die nötige Freudigkeit (eine Tatsache, die ich oftmals <hi rend="u">sehr</hi> schmerzlich empfand). Ich hoffe u. wünsche, daß es im kommenden
               Quartal, den letzten 2 Monaten, die ich noch in <rs ref="#Halle" type="place">Halle</rs> bin,
               besser gehen wird.</p>
            <p>Die Activität in der Verbindung so wie <hi rend="u">wir</hi> sie auffassen (ich denke
               jetzt nicht an die <hi rend="u">eine</hi> Seite, das Betrieb schieben, auf die
               Inoffizielle gehen etc.) gehört mit zum <hi rend="u">Idealsten</hi>, was ich kenne;
               besonders für die Theologen unter uns, aber auch die Juristen (beinahe hätte ich
               gesagt: <hi rend="u">den</hi>) u. Philologen; sie ist keine treffliche Vorübung im
               kleinen Kreise für die Arbeit die wir später, wenn wir im Amte sind, zu leisten
               haben. –</p>
            <p>Ich gehe nun auf D. weiteren Fragen ein: Du willst wissen, was<pb n="6"/> der Geist
               in der Verb. macht. – Er ist gut! Wir haben überhaupt gutes <hi rend="u">Material</hi> von Leuten in der Verbindung. – Möchten viele, recht viele <hi rend="u">diesen</hi> Hallenser Wingolf als tüchtige Persönlichkeiten verlassen!
               –</p>
            <p>Wie ich mit dem xx u. xxx zufrieden bin? – In die Tätigkeit des xx besitze ich nicht
               genug Einblick. Der xxx ist ein "<hi rend="u">Schlemmerkerl</hi>"! Ich hoffe Deinem
               Widerpart bei der Wahl nicht un- recht zu tun, wenn ich sage, daß ich unsern
               nunmehrigen xxx für <hi rend="sup">eine</hi> viel gereiftere Persönlichkeit halte,
               als den vom A.–H.–C. vorgeschlagenen.- Ich ahnte schon damals, was in ihm steckte,
               als <hi rend="u">ich</hi> ihn auf Biegen oder Brechen zum Confuxia-Ehrenphilister
               haben wollte. Mit Hülfe von c.10 Kaffongs gelang mir ja dann auch die Sache glatt.
               Mit dem Sprechen u. Redenhalten ging's beim xxx im vorigen Semester ja nicht so
               hervorragend. Jetzt spricht er fließend, u. wirft einem nicht <hi rend="sup">mehr</hi> immer so einzelne Worte an den Kopf. – Die Füxe haben ihn sehr gern,
               hörte ich neulich.<pb n="7"/> Über den x schreibe ich nichts; "denn über ihn steht ja
               Dein Urteil a priori <hi rend="u">fest</hi>." – Was meine "Bezogenheit auf mein
               Conhaus" betrifft, so ist das mit wenigen Worten gesagt. "Wir wohnen <hi rend="u">nebeneinander</hi>". Indessen <hi rend="u">keineswegs</hi> wie Hund u. Katze, wir
               vertragen uns <hi rend="u">sehr</hi> gut u. ich schätze eine ganze Menge an ihm, was
               schätzenswert ist; aber gerade besonders nahe stehen wir uns nicht.</p>
            <p>Es liegt hier nahe, an mein Verhältnis zu <rs ref="#tillich_person_id__2190" type="person">Spatz</rs> zu
               denken. Obwohl Du nicht danach fragst, möchte ich doch auch darüber etwas sagen, weil
               es hierher gehört. Ich weiß nicht, ob ich richtig urteile, wenn ich sage, wir sind
               uns nicht näher gekommen in diesem Quartal, vielleicht etwas mehr auseinandergekommen. – <hi rend="u">Leider</hi>! – Ich hab ihn so gern.</p>
            <p>Ich hatte gedacht, Du kämst zu unserer Weihnachtskneipe herüber, aber ihr hattet <hi rend="sup">wohl</hi> am selben Tage Kneipe. Überhaupt war ich so manches mal
               enttäuscht, als falsche Gerüchte umgegangen waren, Du kämest. – Wie geht es in
                  <rs ref="#Berlin" type="place">Berlin</rs>? Was macht <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert
                  Kilger</rs>? Wagner, mein Landsmann! <rs ref="#tillich_person_id__2212" type="person">Graeber</rs> u. <rs ref="#tillich_person_id__1592" type="person">Vater
                  Rhein</rs>? –<pb n="8"/> Das Erbauungskränzchen an Weihnachten hielt L. u.
                  <rs ref="#tillich_person_id__2347" type="person">Weber</rs>. Es war eine treffl. <hi rend="u">Predigt</hi>. – Nun aber 2 Fragen: Hat es einmal überhaupt Zweck, vor <hi rend="u">Weihn</hi>. ein Erbauungskränzchen abzuhalten? Die Berechtigung eines
               solchen Zuschlags u. Beginn des Semesters liegt auf der Hand: Zweitens hat es Zweck,
               wenn es von einem Nichtwingolfiten gehalten wird; der dann eben eine <hi rend="u">Predigt</hi> hält, wie sie <hi rend="u">in der Kirche</hi> auch gehalten wird?
               –</p>
            <p>Eine andere Institution gibt auch noch Anlaß zu Erwägungen <hi rend="u">über ihre
                  Berechtigung</hi>. Ich meine die Weihnachtsauctionskneipe. Ich will mich möglichst
               kurz fassen:</p>
            <p>1.) <hi rend="u">auf dieser W.auctionskneipe haben eine ganze Reihe über ihre Kräfte
                  gesteigert.</hi> Leute, die von Stipendien leben müssen, einer, der nichts zu
               Weihnachten geschenkt kriegt, weil's dazu nicht langt. Leute, die bei der
               Jubiläumskasse Schulden haben u. sagen sie könnten's nicht bezahlen u.s.w. Ich kann
               noch verschiedene Beispiele anführen.</p>
            <p>2.) <hi rend="u">Es hat eine große Reihe gesteigert, in der Meinung, dies für einen
                  guten Zweck zu tun u. nachher hörten sie, es sei zu 60% für die Hauskasse.</hi><pb n="9"/> Man gebe doch dem Kinde den rechten Namen, erhebe meinetwegen eine
               Haussteuer proportional der Werkssteuer.</p>
            <p>3.) Die <hi rend="u">Verbindung bestimmt</hi>, daß der Einzelne für <hi rend="u">mindestens 2 M.</hi> steigert. Also: Eine "Wohltätigkeits<hi rend="u">steuer</hi>"; ein Zwang zur Wohltätigkeit. Ich lasse es mir gefallen, wenn der Staat
               eine solche etwa auf Luxusgegenstände erhebt, wie in Österreich auf die
               Ansichtskarten. Als ich noch auf dem Pennal war, wohnte ich mal 1 Jahr bei einer
               Pfarrerswitwe, die schrieb am Schluße jedes <del rend="s">Quar</del> Tertials ihren
               Pensionairen u.a. 4 M. für Mission auf die Rechnung; als ich die erste erhielt, sagte
               ich: Frau Pfarrer, erlauben Sie, daß ich erst mal meinen Vater frage, ob er damit
               einverstanden ist. Als ich's nun meinem Vater erzählte, war er höchst erstaunt,
               sagte: ich zahle in die u. die Missionsgesellschaft u. so u. soviel, unterstütze die
               u. die wohltät. Unternehmen, das ist <hi rend="u">m</hi>. Sache, Du verdienst noch
               kein Geld, die 4 M. zahlst Du nicht.<pb n="10"/> Mir kommt die Verbindung in diesem
               Falle vor, wie jene Pfarrerswitwe.</p>
            <p>Es schließt sich hier mein <hi rend="u">4</hi>. Punkt an: Es waren einzelne höchst
               erfreut, über diese "<hi rend="u">allgem. Opferwilligkeit</hi>". War es das wirklich,
               wenn die Leute 10, 20 ja 30 M. für einen guten Zweck <del rend="s">an</del> ihrem
               Vater, der es event. gar nicht übrig hatte, aus der Tasche zogen? – (636 M.! gingen
               im ganzen ein.) Ja, die Leute, die ihren bestimmten Wechsel haben, die können sich so
               was ersparen u. haben nun auch <hi rend="u">das Recht, sich über das Opfer, das sie
                  bringen, zu freuen</hi> – Die Tatsache aber, <sic>das</sic> ein großer Teil der
               Verb. keinen festen Wechsel bezieht, macht das erstere gegenstandslos.</p>
            <p>5. Die <hi rend="u">Bescherung</hi>: Ist sie nicht eine gewisse Art von <hi rend="u">Couleurvertretung</hi>? Wollen wir nicht als christl. Verb. uns da etwas vor der
               Öffentlichkeit zeigen? Ein <hi rend="u">Bisschen</hi> mag dies Motiv mitspielen.
               Einzelne sagen: ja, das macht mir<pb n="11"/> zu große Freude, wenn ich da all die
               Kinder sehe, wie sie sich über die Geschenke freuen; dieses Vergnügen möchte ich
               nicht missen. (so z.B. <rs ref="#tillich_person_id__2190" type="person">Spatz</rs>.)</p>
            <p>Der Grund dagegen kommt noch, ich möchte nur vorweg bemerken: Wer diese Freude haben
               will, kann in Kirchen oder Schulen gehen am heiligen Abend oder vorher, da kann er
               diese sich meinetwegen 3x an einem nachm. hintereinander verschaffen. Mit anderen
               Worten: das angeführte Moment ist noch kein Grund für d. Sache. Nun aber: 6.) Ich
               behaupte, die ganze Sache ist z. Teil ein "<hi rend="u">spectaculum</hi>", das wir
               unseren Activen, Gästen, Damen u. Professoren etc. geben, u. die <hi rend="u">Eltern</hi> der Kinder fühlen sich bei uns in dieser feinen Gesellschaft (rings
               an den Wänden die Activen in Gehröcken!) höchst unwohl. – Es ist ganz etwas anderes,
               wenn so eine Bescherung in Schule oder Kirche, einem dem Volke wohlvertrauten Orte,
               stattfindet, wo es gewohnt ist, sich zu bewegen; aber hier; – kannst Du Dich hinein
               versetzen? Warum wollen wir immer gleich <hi rend="u">selber etwas davon haben</hi>,
               wenn wir mal etwas Gutes getan? –<pb n="12"/> "Die rechte Hand soll nicht wissen, was
               die linke tut", das Sprichwort hat seine guten <hi rend="u">Gründe</hi>. Man sammle
               in irgendeiner Form, ohne einen Zwang auszuüben u. schicke das Ganze an die
               Stadtmission oder P. Meinhof oder andere, mit Zweckbestimmung, und – <hi rend="uu">anonym</hi>! Jeder gebe nach Vermögen von seinem Ersparten u. er hat <hi rend="u">ein Recht, sich zu freuen</hi>. – Dies ist die Art, die <hi rend="u">mir</hi>
               sympathisch wäre! –</p>
            <p>Ich möchte schließen; es ist schon <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> 2
               !</p>
            <p>Die Ferien über bleibe ich hier, weil sich die weite Reise nach dem
                  <rs ref="#Elsass" type="place">Elsass</rs> für die kurze Zeit nicht lohnt, u. ich ausserdem
               eine ganze Masse Arbeit erledigen möchte.</p>
            <p>Leb wohl u. sei herzlich gegrüßt, u. erfreu mich "<hi rend="u">zu Weihnachten</hi>"
               mit einem Briefe!</p>
            <closer>
               <salute>In steter Dankbarkeit u. herzl. Zuneigung bleibe ich Dein getr.</salute>
               <signed><rs ref="#tillich_person_id__2138" type="person">O. Heller</rs>, stud. jur. et. can. <figure>
                     <figDesc>Wingolfzirkel</figDesc>
                  </figure></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1050">
                  <persName>Kilger, Albert</persName>
               <noteGrp><note target="L00135.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Alfred Fritz
               </note><note target="L00136.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Alfred Fritz
               </note><note target="L00148.xml" type="mentions">Postkarte von Spatz an Paul Tillich </note><note target="L00149.xml" type="mentions">Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich </note><note target="L00152.xml" type="mentions">Postkarte von Hermann Schafft an Paul Tillich </note><note target="L00252.xml" type="mentions">Brief von Otto Heller an Paul Tillich </note><note target="L00269.xml" type="mentions">Postkarte von Albert Kilger und Spatz an Paul Tillich </note></noteGrp></person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1592">
                  <persName>Rhein, Ernst</persName>
                  <birth><date>1885</date></birth>
                  <death><date>1969</date></death>
               <noteGrp><note target="L00252.xml" type="mentions">Brief von Otto Heller an Paul Tillich </note></noteGrp></person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2091">
                  <persName>Witte, Hermann</persName>
                  <occupation>Evangelischer Theologe; Pfarrer</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/121772799</idno>
               <noteGrp><note target="L00135.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Alfred Fritz
               </note><note target="L00150.xml" type="mentions">Brief von Hans Balke an Paul Tillich </note><note target="L00252.xml" type="mentions">Brief von Otto Heller an Paul Tillich </note><note target="L00258.xml" type="mentions">Brief von Gilbert van der Smissen an Paul Tillich </note><note target="L00264.xml" type="mentions">Postkarte von Gysbert van der Smissen an Paul Tillich </note></noteGrp></person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2190">
                  <persName>Spatz,</persName>
                  <occupation>Vgl. 1907. Tillich, P. an Fritz, A. (So schwer...); (Verzicht auf Recht)</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/139617159</idno>
               <noteGrp><note target="L00148.xml" type="mentions">Postkarte von Spatz an Paul Tillich </note><note target="L00252.xml" type="mentions">Brief von Otto Heller an Paul Tillich </note><note target="L00261.xml" type="mentions">Brief von Hans Schreiber an Paul Tillich </note><note target="L00269.xml" type="mentions">Postkarte von Albert Kilger und Spatz an Paul Tillich </note></noteGrp></person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2347">
                  <persName>Weber, Hans Emil</persName>
                  <occupation>Evangelischer TheologeProfessor für Systematische Theologie in BonnMilitärseelsorger und Lazarettpfarrer im 1. WeltkriegErlanger Wingolfit. Erwähnt in: 1907.11.06. Lotz, E. an Tillich, P.</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117163228</idno>
               <noteGrp><note target="L00252.xml" type="mentions">Brief von Otto Heller an Paul Tillich </note><note target="L00394.xml" type="mentions">Brief von Hermann Schafft an Paul Tillich
               </note></noteGrp></person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1696">
                  <persName>Schafft, Hermann</persName>
                  <birth><date>1883</date></birth>
                  <death><date>1959</date></death>
               <noteGrp><note target="L00067.xml" type="mentions">Brief von Gerich an Paul Tillich </note><note target="L00146.xml" type="mentions">Brief von Herrmann Schafft an Paul Tillich </note><note target="L00152.xml" type="mentions">Postkarte von Hermann Schafft an Paul Tillich </note><note target="L00252.xml" type="mentions">Brief von Otto Heller an Paul Tillich </note><note target="L00394.xml" type="mentions">Brief von Hermann Schafft an Paul Tillich
               </note><note target="L00395.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Toni Winkler
               </note><note target="L00398.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Alfred Fritz
                    </note></noteGrp></person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2138">
                  <persName>Heller, Otto</persName>
                  <occupation>Studienkollege von Tillich</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118599976</idno>
               <noteGrp><note target="L00235.xml" type="mentions">Postkarte von Otto Heller an Paul Tillich </note><note target="L00252.xml" type="mentions">Brief von Otto Heller an Paul Tillich </note><note target="L00260.xml" type="mentions">Brief von Otto Heller an Paul Tillich
               </note></noteGrp></person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2212">
                  <persName>Gräber,</persName>
                  <occupation>Irgendein X im Göttinger Wingolf. Erwähnt in: 1907.10.23. Hanffstengel, G. an Tillich, P.; 1907.10. Tillich, P. an Fritz, A.</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119133431</idno>
               <noteGrp><note target="L00252.xml" type="mentions">Brief von Otto Heller an Paul Tillich </note></noteGrp></person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth><date>1886</date></birth>
                  <death><date>1965</date></death>
                  <occupation>Evangelischer Theologe; Religionsphilosoph; Er lehrte von 1919 bis 1933 an verschiedenen Universitäten. Wegen seiner führenden Rolle beim „Bund religiöser Sozialisten" wurde er 1933 suspendiert und emigrierte in die USA, wo er 1940 die amerikanische Staatsbürgerschaft annahm. Nachdem er zunächst am Union Theological Seminary in New York unterrichtet hatte, wechselte er 1955 an die Harvard University und war seit 1962 Professor an der Universität Chicago</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
               <noteGrp><note target="L00046.xml" type="mentions">Postkarte von Gustav Dürselen an Paul Tillich </note><note target="L00047.xml" type="mentions">Brief von Gerich an Paul Tillich </note><note target="L00048.xml" type="mentions">Postkarte von Margarete Tillich an Paul Tillich
               </note><note target="L00054.xml" type="mentions">Brief von Toni Winkler an Paul Tillich </note><note target="L00055.xml" type="mentions">Brief von Johannes Tillich an Paul Tillich </note><note target="L00064.xml" type="mentions">Brief von Schwester Therese an Paul Tillich </note><note target="L00065.xml" type="mentions">Brief von Johannes Tillich an Paul Tillich </note><note target="L00066.xml" type="mentions">Postkarte von Johannes Tillich u. a. an Paul Tillich </note><note target="L00067.xml" type="mentions">Brief von Gerich an Paul Tillich </note><note target="L00068.xml" type="mentions">Brieffragment von Johanna Tillich an Paul Tillich </note><note target="L00069.xml" type="mentions">Postkarte von Johannes Tillich, Paul Dürselen und Onkel Adolf an Paul Tillich
               </note><note target="L00070.xml" type="mentions">Postkarte von Johannes Tillich an Paul Tillich </note><note target="L00072.xml" type="mentions">Postkarte von Johanna Tillich an Paul Tillich </note><note target="L00076.xml" type="mentions">Postkarte von Margarete Tillich an Paul Tillich </note><note target="L00136.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Alfred Fritz
               </note><note target="L00146.xml" type="mentions">Brief von Herrmann Schafft an Paul Tillich </note><note target="L00148.xml" type="mentions">Postkarte von Spatz an Paul Tillich </note><note target="L00149.xml" type="mentions">Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich </note><note target="L00150.xml" type="mentions">Brief von Hans Balke an Paul Tillich </note><note target="L00152.xml" type="mentions">Postkarte von Hermann Schafft an Paul Tillich </note><note target="L00158.xml" type="mentions">Brief von Hans Balke an Paul Tillich </note><note target="L00164.xml" type="mentions">Brief von Johannes Bertheau an Paul Tillich</note><note target="L00165.xml" type="mentions">Postkarte von Gerty an Paul Tillich </note><note target="L00167.xml" type="mentions">Postkarte von Elisabeth Tillich an Paul Tillich </note><note target="L00170.xml" type="mentions">Brief von Toni Winkler an Paul Tillich</note><note target="L00187.xml" type="mentions">Brief von Lorenz Bertheau an Paul Tillich </note><note target="L00235.xml" type="mentions">Postkarte von Otto Heller an Paul Tillich </note><note target="L00252.xml" type="mentions">Brief von Otto Heller an Paul Tillich </note><note target="L00258.xml" type="mentions">Brief von Gilbert van der Smissen an Paul Tillich </note><note target="L00260.xml" type="mentions">Brief von Otto Heller an Paul Tillich
               </note><note target="L00261.xml" type="mentions">Brief von Hans Schreiber an Paul Tillich </note><note target="L00262.xml" type="mentions">Postkarte von Wingolfbrüdern an Paul Tillich </note><note target="L00269.xml" type="mentions">Postkarte von Albert Kilger und Spatz an Paul Tillich </note><note target="L00390.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich und Greti Wever an Alfred Fritz
                    </note><note target="L00391.xml" type="mentions">Brief von Hermann Steinhausen an Paul Tillich </note><note target="L00392.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Mathilde und Wilhelm Wever
               </note><note target="L00393.xml" type="mentions">Telegramm von Paul Tillich an Johannes Tillich
               </note><note target="L00394.xml" type="mentions">Brief von Hermann Schafft an Paul Tillich
               </note><note target="L00395.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Toni Winkler
               </note><note target="L00397.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich
               </note><note target="L00398.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Alfred Fritz
                    </note><note target="L00399.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich
                    </note><note target="L00400.xml" type="mentions">Brief von Karl Hartz an Paul Tillich
               </note><note target="L00401.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Toni Winkler
                    </note><note target="L00402.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Elisabeth Tillich
                    </note><note target="L00403.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Eilsabeth Tillich (Umschlagsadresse Alfred Fritz)
               </note><note target="L00404.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Johanna Tillich
               </note><note target="L00407.xml" type="mentions">Postkarte von Paul Tillich an Johannes Tillich
               </note><note target="L00409.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich
                    </note><note target="L00410.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich
               </note><note target="L00411.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Marie Tillich-Scheidemantel und Margarete Tillich
               </note><note target="L00414.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Familie: Johannes Tillich, Marie Tillich-Scheidemantel, Margarete Tillich, Alfred Fritz
               </note><note target="L00416.xml" type="mentions">Postkarte von Paul Tillich an Margarete Tillich
               </note><note target="L00417.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Fritz Medicus
                    </note><note target="L00419.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Maria Klein
               </note><note target="L00420.xml" type="mentions">Feldpostkarte von Paul Tillich an Johannes Tillich
               </note><note target="L00422.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Margarete Tillich
               </note><note target="L00423.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Maria Klein
                    </note><note target="L00424.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich
                    </note><note target="L00425.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich
               </note><note target="L00426.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich
                    </note><note target="L00427.xml" type="mentions">Postkarte von Paul Tillich an Maria Tillich
                    </note><note target="L00429.xml" type="mentions">Feldpostkarte von Paul Tillich an Johannes Tillich
                    </note><note target="L00431.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich
               </note><note target="L00432.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich
                    </note><note target="L00433.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Max Wölfing
               </note><note target="L00434.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Elisabeth Tillich
               </note><note target="L00436.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich
               </note><note target="L00437.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich
                    </note><note target="L00438.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich
                    </note><note target="L00441.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Maria Klein </note><note target="L00442.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Marie Tillich und Margarete Tillich </note></noteGrp></person>
               <person xml:id="tillich_person_id__310">
                  <persName>Büchsel, Friedrich Hermann Martin</persName>
                  <birth><date>1883</date></birth>
                  <death><date>1945</date></death>
               <noteGrp><note target="L00135.xml" type="mentions">Brief von Paul Tillich an Alfred Fritz
               </note><note target="L00252.xml" type="mentions">Brief von Otto Heller an Paul Tillich </note><note target="L00260.xml" type="mentions">Brief von Otto Heller an Paul Tillich
               </note></noteGrp></person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>